Mit den komplexen Widerständen lässt sich nun wie gewohnt rechnen. Es gelten die bekannten Regeln zur 
Parallel- und Serieschaltung von Widerständen.

\subsubsection{Serieschaltung aus L, C und R (Serieschwingkreis)}
    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \draw (-0.5,0.25) -- (0,0.25);
            \draw (0,0) rectangle (1.5,0.5);
            \draw (1.5,0.25) -- (2.4,0.25);
            \foreach \x in {4,3.6,...,2.8}{
                \draw (\x,0.25) arc (0:180:2mm);
            }
            \draw (4,0.25) -- (5,0.25);

            \draw (5,-0.15)--(5,0.65);
            \draw (5.2,-0.15)--(5.2,0.65);

            \draw (5.2,0.25)--(5.7,0.25);

            \node at (0.75,1) {$R=100 \;\mathrm{\Omega}$};
            \node at (3.25,1) {$L=2\;\mathrm{mH}$};
            \node at (5.1,1) {$C=300\;\mathrm{nF}$};
            \draw[blue,-Latex,thick] (0,-0.35) -- (1.5,-0.35);
            \draw[blue,-Latex,thick] (2.5,-0.35) -- (4,-0.35);
            \draw[blue,-Latex,thick] (4.5,-0.35) -- (5.7,-0.35);
            \node[blue] at (0.75,-0.75) {$U_R$};
            \node[blue] at (3.25,-0.75) {$U_L$};
            \node[blue] at (5.1,-0.75) {$U_C$};
            \node at (7,0.25){$f=10\;\mathrm{kHz}$};
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    Der Gesamtwiderstand lässt sich einfach als Summe der einzelnen komplexen Widerstände darstellen:
    $$ Z = R + \mathrm{j}X = R + \mathrm{j}(X_L+X_C)=R + \mathrm{j}(\omega L-\frac{1}{\omega C}) $$

    Und im Zeigerdiagramm (welches nun eigentlich die komplexe Ebene darstellt) stellt die Addition der komplexen 
    Zahlen eigentlich eine Vektoraddition dar, sowie sie im Kapitel \ref{not_complex} angetroffen  wurde:

    \begin{center}
        \begin{tikzpicture}
            \coordinate (origin) at (0,0);
            \coordinate (R) at (2.5,0);
            \coordinate (Z) at (2.5,1.03);

            \fill (0,0) circle (0.5mm);
            \draw[-Latex,thick,rotate around={90:(0,0)}] (0,0)--(3,0);
            \draw[-Latex,thick,rotate around={0:(0,0)}] (0,0)--(3,0);
            \draw[-Latex,violet,thick,rotate around={90:(0,0)}] (0,0)--(2.36,0);
            \draw[-Latex,violet,thick,rotate around={0:(0,0)}] (0,0)--(2.5,0);
            \draw[-Latex,violet,thick,rotate around={-90:(0,0)}] (0,0)--(1.325,0);
            \draw[-Latex,violet,thick] (0,0)--(2.5,1.03);
            \path (0,0)--(2.5,1.03) node [midway, above, sloped, violet] {$Z$};
            \draw[-Latex,violet,fill opacity=0.5,thick,rotate around={90:(0,0)}] (0,0)--(1.03,0);

            \draw[dashed] (0,1.03)--(2.5,1.03);
            \draw[dashed] (2.5,0)--(2.5,1.03);
    
            \node[violet] at (-0.4,1.57){$\mathrm{j}\omega L$};
            \node[violet] at (-0.4,0.51){$\mathrm{j}\omega X$};
            \node[violet] at (1.25,-0.3){$R$};
            \node[violet] at (-0.5,-0.663){$-\frac{1}{\mathrm{j}\omega C}$};
    
            \node at (-0.5,2.8){$\Im(Z)$};
            \node at (2.8,-0.3){$\Re(Z)$};

            \pic[draw=black, angle radius=1.5cm, -Latex] {angle=R--origin--Z};
            \node at (0.9,0.15){$\varphi$};
    
        \end{tikzpicture}
    \end{center}

    $R$ beschreibt den \textit{Wirkwiderstand}, $Z$ den \textit{Scheinwiderstand} und $X$ den \textit{Blindwiderstand}.